%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[boucles]{Les boucles}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.2}{Boucle \cmd{for}}
  \begin{itemize}
  \item Usage interactif (ligne de commande)
    \begin{itemize}
    \item \shell{for VAR in un deux trois ; do echo \$VAR ; done}
    \item \shell{for F in *.txt ; do wc -l \$F ; done}
    \end{itemize}
\medskip
  \item Usage en script
\begin{verbatim}
for ARG in $@
    do
        echo $ARG
        ...
    done
\end{verbatim}
\bigskip
  \item Variante \cmd{select} (en script)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{105.2}{\cmd{while} et \cmd{until}}
  \begin{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{105.2}{TP scripts 1 - boucles}
  \begin{itemize}
    \item Avec \cmd{find}, trouver le nombre de répertoires dans la partition \file{/},
      sans changer de système de fichiers (\cmd {-xdev}).
\bigskip
    \item Même question, mais pour chacun des 7 types : f, d, l, p, s, c, b.
\bigskip
    \item Calculer et afficher également le total (évaluation arithmétique, cf. ci-après)
\bigskip
    \item Affiner l'affichage pour obtenir une présentation du genre
\begin{tabular}{rl}
123456 & fichiers \\
 12987 & répertoires\\
 26789 & liens\\
\end{tabular}
  \end{itemize}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.1}{Évaluation arithmétique - 1/2}
  \begin{itemize}
  \item Variable "standard" (chaîne)
%   \begin{columns}[c]
%     \column
      \begin{verbatim}
Var=0
Var=$Var+1    # "0+1"
Var=Var+1     # "Var+1"
\end{verbatim}
%     \column
\medskip
  \item Typage numérique (entier)
\begin{verbatim}
declare -i Ent=5
Ent=Ent+1    # "6"
a=Ent+1      # "Ent+1"
\end{verbatim}
%   \end{columns}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.1}{Évaluation arithmétique - 2/2}
  \begin{itemize}
  \item Évaluation arithmétique forcée
\begin{verbatim}
i=0
i=$(( i+1 ))    # standard
(( i=$i+1 ))    # extensions bash...
(( i=i+1 ))
let i=i+1
let i=$i+1
\end{verbatim}
\vfill
  \item Bonus : formatage numérique
    \begin{itemize}
    \item \shell{printf 'James Bond \%03d, No \%02d' 7 3}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.2}{Écrire une boucle numérique}
  \begin{itemize}
  \item La commande \cmd{seq}
    \begin{itemize}
    \item \shell{for i in \$(seq 0 2 8) ; do echo \$i ; done}
    \item \shell{seq 8} \hfill 1 à 8
    \item \shell{seq 0 8} \hfill 0 à 8
    \item \shell{seq 0 2 8} \hfill 0, 2, 4, 6, 8
    \item Bonus \shell{seq -f '\%03.0f' 0 2 12} \hfill format virgule flottante (!)
    \end{itemize}
\vfill
  \item Bash, mode standard\\
    \shell{while [ \$i -lt 9 ] ; do echo \$i ; let i=i+1 ; done}
\vfill
  \item Bash, mode arithmétique
    \begin{enumerate}
    \item \shell{while ((i<9)) ; do echo \$i ; done}
    \item \shell{for ((i=0; i<9; i+=2)); do echo \$i; done}
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\vfill 
\titre{TP Table de multiplication 5x5}
  \begin{enumerate}
  \item tout à la suite, de type I x J = IJ
  \item dans un tableau (matrice) I en lignes, J en colonnes
  \end{enumerate}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.2}{Tableaux en Bash 1/2 : index numériques}
  \begin{itemize}
  \item Déclaration et définition
\begin{verbatim}
 declare -a Tab
 Tab[0]=zero
 Tab=(zero un deux trois quatre cinq)
 declare -p Tab  # Vérification
\end{verbatim}
\medskip
  \item Utilisation des tableaux
\begin{verbatim}
 echo ${Tab[0]}     #... de 0 à 5
 echo ${Tab[-1]}    #... de -1 à -6
 echo ${Tab[*]}     # une liste
 echo ${Tab[*]:2:3} # une tranche de tableau
\end{verbatim}
\bigskip
  \item Travaux pratiques
    \begin{enumerate}
    \item Compter à rebours, de "cinq" à "zéro"
    \item Afficher une table d'addition en toutes lettres
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{105.2}{Tableaux en Bash 2/2 : tableaux associatifs}
  \begin{itemize}
  \item Déclaration et définition
\begin{verbatim}
 declare -A Asso
 Asso[couleur]=rouge
 Asso=([couleur]=rouge [outil]=marteau [animal]=lion)
 declare -p Asso
\end{verbatim}
\medskip 

  \item Utilisation
\begin{verbatim}
 echo ${Asso[couleur]}
 echo ${Asso[*]}
 echo ${!Asso[*]}

 for KEY in ${!Asso[*]}; do 
   echo "$KEY => ${Asso[$KEY]}"; done
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}